# 5.1 Aufgaben eines Betriebssystems
---

## Was ist ein Betriebssystem?

Ein **Betriebssystem** (engl. *operating system*, kurz *OS*) ist eine Sammlung von Softwarekomponenten, die das Nutzen von Anwenderprogrammen erst möglich macht.

<v-video source="youtube" id="GjNp0bBrjmU"/>

## Aufgaben eines Betriebssystems

Ein Betriebssystem

- ermöglicht **Benutzerinteraktion** und übernimmt die **Benutzerverwaltung**,
- verwaltet die **Ressourcen** (also die Hardware) und den Zugriff darauf,
  - Arbeits- und Festplatten**speicher**
  - **Prozessorzeit** (welches Programm zu welchem Zeitpunkt wie lange ausgeführt wird)
  - **angeschlossene Geräte**
- **startet** und **unterbricht** Anwendungsprogramme und
- stellt **Dienstprogramme** zur Verfügung (z.B. zur Benutzer- oder Dateiverwaltung).

Dies ist auch nötig, denn damit mehrere Programme gleichzeitig verwendet werden können, muss jedes Programm immer wieder an die Reihe kommen und ein Stückchen weiterarbeiten dürfen. Das Betriebssystem sorgt dafür, dass dies fair geschieht.

![Zusammenhang Benutzer, Software, Hardware ©](./os-layers.svg)
